\section{Reconhecimento Facial}\label{sec:reconhecimento-facial}

A biometria é o campo da ciência que determina a identidade de um indivíduo
baseado em características fisiológicas ou comportamentais, a primeira,
refere-se à características intrínsecas de cada indivíduo, como, impressões
digitais, geometria da mão, face, íris e retina; já a segunda, representa as
características adquiridas ao longo do tempo, como, voz, assinatura, ritmo de
digitação entre outros \cite{jain2007handbook}.

De acordo com \textcite{almeida2006tecnicas}, para realizar o reconhecimento de
uma pessoa deve-se utilizar uma informação que represente uma característica
humana, seja ela fisiológica ou comportamental. Entretanto, o autor ressalta
que para cada característica há particularidades que definem o sistema
biométrico a ser utilizado, por conta disso, é importante que a característica
selecionada atenda alguns requisitos fundamentais. Esses requisitos, listados
por \textcite{almeida2006tecnicas}, são apresentados a seguir:

\begin{itemize}[label=$\bullet$]
  \item Universalidade: A informação (característica) a ser
    utilizada deve estar presente em todos os indivíduos.
  \item Singularidade:  As características devem ser distintas, ou
    seja, única para cada indivíduo.
  \item Permanência: A informação deve ser imutável, ou seja, tem
    que ser invariável ao longo do tempo.
  \item Mensurabilidade: A informação deve ser mensurável, ou seja,
    possível de se medir.
  \item Desempenho: Está relacionado com a acurácia do sistema(precisão e a velocidade do reconhecimento), ou seja, os recursos necessários
    para atingir uma boa acurácia e aos fatores operacionais e ambientais que
    afetam a acurácia.
  \item Aceitabilidade: Indica o nível de aceitação do sistema, ou
    seja, a disposição das pessoas em aceitar o sistema.
  \item Proteção: Indica o nível de dificuldade ou facilidade em
    fraudar o sistema.
\end{itemize}

De acordo com  \textcite{jain2007handbook}, não existe uma característica
biométrica que atende a todos os requisitos descritos acima, ou seja, não há um
\textit{sistema biométrico ideal}, mas, \textit{sistemas biométricos
admissíveis} que são escolhidos a partir da natureza e das condições da
aplicação, considerando, também, os requisitos apresentados anteriormente.

%Dessa maneira, levando em consideração que um dos objetivos deste trabalho é a
%detecção de um paciente dentro de um ambiente hospitalar, é necessário a
%utilização de um sistema biométrico que apresente a possibilidade de
%mensurabilidade diante das circunstâncias apresentadas. Com isso, optou-se pelo
%reconhecimento facial, por ser considerado um método não intrusivo, pois não
%requer a utilização de aparatos intrusivos no ato da aquisição da imagem da
%pessoa \cite{almeida2006tecnicas}. ( vai na metodologia)

Segundo \textcite{jain2004introduction}, o desempenho de um sistema biométrico
está relacionado com dois parâmetros importantes, denominados Taxa de falsa
aceitação (\glsxtrlong{far} --\glsxtrshort{far}) e Taxa de falsa rejeição
(\glsxtrlong{frr}--\glsxtrshort{frr}). O primeiro, denominado também de taxa de
falsos positivos, refere-se à probabilidade de um indivíduo não autorizado ser
autenticado pelo sistema. Por outro lado, o segundo, conhecido também como taxa
de falsos negativos, trata da probabilidade de um indivíduo autorizado ser,
incorretamente, rejeitado. Na \figura{fig:distProbFacial} é possível visualizar
a distribuição das probabilidades indivíduos genuínos e impostores, onde, $t$
corresponde ao limiar utilizado para classificação de indivíduos no sistema
biométrico.

\begin{figure}[!htb]
      \centering
      \begin{minipage}{0.7\textwidth} % Regula o tamanho da figura
                \caption{Distribuição das probabilidades de indivíduos genuínos
                e impostores.}\label{fig:distProbFacial}
                \includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/distribuicaoProb.eps}
                \smallcaption{Fonte: Adaptado de \cite{jain2004introduction} }
          \end{minipage}
\end{figure}

% $\tau, \phi, \theta$

A análise da \figura{fig:distProbFacial} permite concluir que a medida em que o
limiar $t$ move-se para a direita a taxa de falsa aceitação diminui e,
consequentemente, a taxa de falsa rejeição aumenta, o contrário ocorre quando o
limiar move-se para esquerda. O ponto em que as duas taxas são equivalentes é
denominado como taxa de erro igual (\glsxtrlong{err}--\glsxtrshort{err}) e
serve como parâmetro de medida para os sistemas biométricos, quanto menor for o
seu valor melhor será o desempenho do sistema. Vale ressaltar que, dependendo
da aplicação, na intenção de priorizar a conveniência ou a segurança o valor de
limiar $t$ pode ser alterado\cite{jain2004introduction}.

Neste trabalho optou-se pela utilização do reconhecimento facial para a
identificação dos pacientes na sala de espera, por isso, na próxima seção, será
detalhado o sistema de reconhecimento de face e os principais métodos de
localização e reconhecimento.

\subsection{Sistema de Reconhecimento facial}

A face humana é uma das características amplamente utilizada em sistemas
biométricos, no qual é possível localizar e identificar uma pessoa através da
extração de características, como, as posições dos olhos, nariz e
boca \cite{almeida2006tecnicas}.

De acordo \textcite{braga2013sistemas}, o funcionamento de um sistema de
reconhecimento facial é constituído de pelo menos três etapas fundamentais:

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
     \item Detecção: Dada uma imagem de entrada, identificar a existência e a
     posição de faces.
     \item Extração das características: Realizar a identificação de
       características significativas que possibilitem a diferenciação de uma
       face para outra.
     \item Identificação: Verificar se determinada face pertence ao conjunto de
       faces cadastradas no banco de dados.
\end{enumerate}


%seguindo essas principais etapas, é possível implementar um sistema
%automático de reconhecimento de faces. \textcite{braga2013sistemas}
%complementa que pode ser utilizado um pré-processamento para eliminar ruídos ou
%distorções. A \figura{fig:RecFacial} ilustra a representação básica do
%sistema de reconhecimento de face.

\begin{figure}[!htb]
      \centering
          \begin{minipage}{\textwidth} % Regula o tamanho da figura
                \caption{Diagrama do sistema de reconhecimento
                facial.}\label{fig:RecFacial}
                \includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/diagReconhecimento.eps}
                \smallcaption{Fonte: \cite{braga2013sistemas}. }
          \end{minipage}
\end{figure}

Na literatura atual são diversos os algoritmos desenvolvidos para localização e
reconhecimento facial. \textcite{yang2002detecting} divide tais técnicas em quatro
categorias:

\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
     \item  Métodos baseados em conhecimento (\textit{Knowledge-Based}):
       Fundamentam-se no conhecimento humano sobre quais características
       descrevem uma face. Estes métodos são utilizados principalmente para
       localizar um rosto.
     \item  Métodos baseados em características invariantes (\textit{Feature
       Based}): Procuram características estruturais que são invariantes, ou
       seja, que não sofrem variações de posição, cor, iluminação, etc. Estes
       métodos são utilizados principalmente para detectar uma face.
     \item  Métodos de casamento de padrões (\textit{Template Matching}):
       Utilizam modelos de padrões, que descrevem uma face.  Estes métodos
       podem ser utilizados tanto para detectar como para identificar uma face.
     \item  Métodos baseados na aparência (\textit{Appearance-Based}): Utilizam
       algoritmos de aprendizado de máquina para ensinar os modelos a partir do
       treinamento. Este método é utilizado principalmente para identificar uma
       face.
\end{enumerate}

De acordo com \textcite{yang2002detecting}, o desempenho desses métodos é
influenciado por diversos fatores que alteram a aparência de um rosto, como, a
pose da face, a presença ou ausência de alguma estrutura na face (barba,
bigode, óculos), a expressão facial, oclusão de uma parte do rosto, orientações
da imagem e condições da imagem. Tais fatores influenciam diretamente na
escolha do método a ser utilizado e para que o sistema consiga atingir bons
resultados, mesmo em meio as diversidades, deve-se implementar algoritmos
robustos.

%Dessa forma, neste trabalho é necessário a utilização de um método que ofereça
%um bom desempenho... (Vai na metodologia)

Nas próximas seções, serão detalhadas as etapas constituintes do sistema de
reconhecimento facial, bem como os principais algoritmos utilizados em cada
etapa.

\subsection{Detecção}

O processo de detecção de faces é o ponto inicial do sistema de reconhecimento
facial, esta é considerada uma etapa crucial pelo fato de eliminar da imagem
inicial informações prescindíveis. Dessa forma, quando uma ou mais faces são
localizadas, estas serão extraídas da imagem original, para que prossigam a
análise de forma individual \cite{braga2013sistemas}.

As principais dificuldades nessa etapa estão relacionadas com ausência de
informações sobre a localização de faces e das suas respectivas escalas na
imagem. Além disso, a análise em baixa resolução dificulta o processo de
detecção, pois, podem existir, na imagem, objetos ou combinações deles que
aparentam ser uma face. Sendo assim, o desempenho dos algoritmos de detecção
são avaliados de acordo com os parâmetros mencionados na Seção \ref{sec:reconhecimento-facial}: a
taxa de falso positivo, indicando a quantidade de objetos classificados como
face de forma incorreta e a taxa de falso negativo, indicando a quantidade de
faces que não foram reconhecidas\cite{braga2013sistemas}.

Na próxima seção será descrito o algoritmo de Viola - Jones, um dos principais
algoritmos utilizados para detecção de faces.

\subsubsection{Algoritmo Viola --- Jones}

Paul Viola e Michael Jones desenvolveram um algoritmo robusto capaz de fazer a
detecção de várias classes de objetos em imagens, focando principalmente na
detecção de faces humanas. Esse algoritmo é capaz de detectar rostos com
alta precisão e velocidade, além de uma baixa taxa de falsos positivos
\cite{viola2001rapid}.

Para isso, o algoritmo é composto de três etapas fundamentais. A primeira
consiste na representação da imagem a ser analisada em um espaço de
características utilizando as características de Haar. A próxima etapa é a
utilização de um algoritmo de aprendizado baseado no método AdaBoost para a
seleção das características mais relevantes. Por fim, a última etapa consiste
na utilização de classificadores em cascata para fazer a varredura em toda a
imagem de forma mais rápida \cite{viola2001rapid}.

O seu funcionamento baseia-se na busca de padrões que assemelham-se com as
características faciais, ou seja, realiza uma busca explorando os contrastes
naturais da face. Para isso, são utilizadas as características Haar-like. A
\figura{fig:Haar} ilustra o conjunto de características Haar utilizadas na
abordagem por \textcite{viola2001rapid}.

\begin{figure}[!htb]
      \centering
          \begin{minipage}{0.6\textwidth} % Regula o tamanho da figura
                \caption{Carateristicas Haar-like.}
                \label{fig:Haar}
                \includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/Haar.png}
                \smallcaption{Fonte: \cite{viola2001rapid}. }
          \end{minipage}
\end{figure}


Como pode ser visto na \figura{fig:Haar}, as características Haar-like são
formadas de um ou mais retângulos adjacentes para examinar determinada janela
de detecção, cada característica é representada por um único valor, dado pela
soma dos \textit{pixels} nos retângulos brancos subtraído da soma dos \textit{pixels} nos
retângulos cinzas \cite{viola2001rapid}.

\textcite{viola2001rapid} afirmam que a utilização de características ao invés
de \textit{pixels} possibilita a codificação da informação, além disso, proporciona um
algoritmo mais rápido. Os autores reiteram que para identificar as
características mais rapidamente é necessário a utilização de uma representação
intermediária para a imagem, denominada imagem integral.

O algoritmo da imagem integral foi proposto por Frank Crow em 1984
\cite{braga2013sistemas} e permite calcular rapidamente a soma dos
valores dos \textit{pixels} de uma certa área retangular dentro de uma sub-região da
imagem, assim, a imagem integral de uma coordenada dada por $x$ e $y$
corresponde a soma dos \textit{pixels} acima e à esquerda de $x$ e $y$. Dessa forma, a
integral da imagem é definida na \equacao{eq:imagIntegral}
\cite{viola2001rapid}.

\begin{equation}
    \label{eq:imagIntegral}
    ii(x,y)=\sum_{x'\leq x,y'\leq y}i(x',y')
\end{equation}

Onde $ii(x,y)$ é a imagem integral e $i(x,y)$ é a imagem original. Utilizando
a recursividade das Equações \eqref{eq:rec1} e \eqref{eq:rec2} é possível obter
o cálculo da imagem integral com um único passo sobre a imagem
original\cite{viola2001rapid}.

\begin{align}
    s(x,y) &= s(x,y-1) + i(x,y) \label{eq:rec1} \\
    ii(x,y) &= ii(x-1,y) + s(x,y)  \label{eq:rec2}
\end{align}

Onde $s(x,y)$ é a soma cumulativa da linha, $s(x, -1) = 0$ e $ii(-1, y) = 0$.


\textcite{viola2001rapid} afirmam que é possível obter a soma de área em
qualquer seção retangular da imagem utilizando somente quatro posições de
memória. De acordo com \textcite{penteado2009autenticaccao}, isso só é possível
pelo fato de cada canto do retângulo apresentar o somatório de linhas e colunas
até si próprio. Logo, o cálculo da imagem integral possibilita que qualquer
característica de Haar possa ser utilizada em qualquer escala ou local em tempo
constante, isso possibilita detectar algum padrão sem a necessidade de
redimensionar a imagem e sim o detector.

Exemplificando para uma região retangular $ABCD$ visto na
\figura{fig:retangulo}, é possível calcular a soma das intensidades dos \textit{pixels}
nessa área como:

\begin{equation}
    \sum_{x,y\in ABCD}i(x,y) = ii(A)+ii(D)-ii(B)-ii(C)
\end{equation}

\begin{figure}[!htb]
      \centering
          \begin{minipage}{0.5\textwidth} % Regula o tamanho da figura
                \caption{Região $ABCD$ em uma matriz de \textit{pixel}s.}
                \label{fig:retangulo}
                \includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/retangulo.png}
                \smallcaption{Fonte: \textcite{braga2013sistemas}. }
          \end{minipage}
\end{figure}

De acordo com  \textcite{viola2001rapid}, o número de características se
sobrepõe ao número de \textit{pixels} em uma determinada sub janela, mesmo que o
processamento de uma única característica seja feito de forma rápida e
eficiente, não é viável realizar o processamento de todas as características,
pois demanda um elevado custo computacional e tempo.

Para solucionar esse problema, na segunda etapa do algoritmo de Viola - Jones é
utilizado um método de aprendizado de máquina, denominado AdaBoost. Esse método
faz a seleção das melhores características para construir um classificador
forte através da combinação de classificadores fracos \footnote{Para saber mais
sobre este algoritmo, vide \textcite{viola2001rapid}.}. Além disso, o AdaBoost
é utilizado para fazer o treinamento do classificador com as características
escolhidas, ou seja, realizando o treinamento das características em imagens
com faces e sem faces. A \figura{fig:adab} ilustra duas características
selecionadas pelo algoritmo.

\begin{figure}[!htb]
      \centering
          \begin{minipage}{0.5\textwidth} % Regula o tamanho da figura
                \caption{Caracteristicas selecionadas pelo AdaBoost .}
                \label{fig:adab}
                \includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/adaboost.png}
                \smallcaption{Fonte: \cite{viola2004robust}. }
          \end{minipage}
\end{figure}

Por fim, a última etapa refere-se à utilização de classificadores fortes em
cascata para aumentar a taxa de detecção e reduzir o tempo de processamento.
Cada etapa da estrutura de cascata contém um classificador forte construído
pelo AdaBoost. Cada estágio da cascata tem como objetivo verificar se uma
determinada sub janela contém face, um resultado positivo em uma etapa aciona o
próximo classificador forte, e assim por diante até o fim da estrutura
construída. O resultado negativo em qualquer classificador faz com que a
subjanela seja rejeitada imediatamente. Assim, de acordo com
\textcite{braga2013sistemas}, esse funcionamento possibilita que muitos
cenários e parte do fundo da imagem sejam descartados no primeiro estágio,
somente as faces e objetos semelhantes à ela necessitam passar por mais
classificadores. Isso possibilita diminuir, significativamente, o tempo de
processamento desse algoritmo. Na \figura{fig:cascata} é possível visualizar o
funcionamento da cascata.

\begin{figure}[!htb]
      \centering
          \begin{minipage}{0.7\textwidth} % Regula o tamanho da figura
                \caption{Representação de classificadores em cascata.}
                \label{fig:cascata}
                \includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/CASCATA_VIOLA.png}
                \smallcaption{Fonte: Adaptado de \textcite{viola2001rapid}. }
          \end{minipage}
\end{figure}

A seguir, será detalhada a próxima etapa do sistema de reconhecimento facial.

\subsection{Extração de características}

Essa etapa tem como objetivo identificar regiões na imagem que contenham
características significativas, podendo distingui-las por suas texturas,
formas, intensidades entre outros. Para isso, é realizada a extração de um
conjunto de características geométricas interpessoais ou características
fotométricas da face. Portanto, na extração de características pretende-se
encontrar atributos discriminantes que possibilite a diferenciação matemática
de uma face para outra\cite{braga2013sistemas}.

Para realizar essa etapa, é necessária a utilização de algoritmos que consigam
extrair as características citadas anteriormente e representá-las em um
subespaço com dimensão menor em relação a imagem de entrada. A
seguir serão apresentados os principais métodos para realizar essa etapa.

\subsubsection{Análise de Componentes Principais }

Análise de Componentes Principais(\glsxtrlong{pca}--\glsxtrshort{pca}) é um
método muito utilizado, caracterizado como uma ferramenta matemática para
redução de dimensionalidade. A sua utilização permite excluir informações
redundantes e manter as principais características de um determinado padrão.
Isso é feito através da extração dos componentes principais de um espaço
multidimensional e obtendo um novo conjunto de dados de menor dimensionalidade
representada em um vetor de características\cite{braga2013sistemas}.


De acordo com \textcite{penharbel2005faces}, o resultado do \glsxtrshort{pca}
visto do ponto de vista da transformada, corresponde a uma mudança de base, ou
seja, uma projeção em um novo espaço onde cada componente, livre de repetições,
seja expresso em uma ordem de variância ou em contribuição ao conjunto de dados.

\textcite{braga2013sistemas} ilustra em seu trabalho a representação do
\glsxtrshort{pca} em um conjunto de dados em duas dimensões, isso é apresentado
nas Figuras \ref{fig:pcaA} e \ref{fig:pcaB}, onde os eixos $x_1$ e $x_2$
correspondem a base original e o eixo $\Delta_1$ refere-se à direção de máxima
variância, denominada como o primeiro componente principal. Já a segunda
componente principal é originada pela ortogonalidade em relação à $\Delta_1$.

\begin{figure}[!htb]
      \centering
          \begin{minipage}{0.49\textwidth} % Regula o tamanho da figura
            \caption{\glsxtrshort{pca} aplicado a um conjunto de dados.}
            \label{fig:pcaA}
            \includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/pcaA.png}
            \smallcaption{Fonte: \textcite{braga2013sistemas}. }
          \end{minipage}%
          \begin{minipage}{0.49\textwidth} % Regula o tamanho da figura
            \caption{Projeção dos dados do \glsxtrshort{pca} utilizando a
            primeira componente principal.}
            \label{fig:pcaB}
            \includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/pcaB.png}
            \smallcaption{Fonte: \textcite{braga2013sistemas}. }
          \end{minipage}
\end{figure}

\textcite{silva2016reduccao} ressalta que podem existir casos em que o número
de características é muito elevado, resultando numa maior dispersão dos dados
em mais de uma direção no espaço de dados. Assim, nesses casos, a aplicação do
\glsxtrshort{pca} gera um espaço de características de tal forma que cada eixo
represente uma direção na qual os dados estão dispersos, dessa forma, cada
vetor $e$ tem um valor que indica sua variância \footnote{Essa medida
representa a dispersão de um conjunto de dados.}.


Uma imagem contendo $M$ linhas por $N$ colunas de \textit{pixels} pode ser
representada como um ponto em um espaço de dimensão $M\times N$ ou como um
vetor de dimensão $M\times N$, dessa forma, uma imagem de $64\times 64$
\textit{pixels} pode ser representada tanto como um ponto no espaço com $4096$
dimensões ou como um vetor de $4096$ dimensões, de tal forma que cada
\textit{pixel} equivale a uma dimensão e a posição da imagem no espaço é
definida pelas intensidades desses \textit{pixels} \cite{braga2013sistemas}.

De acordo com \textcite{silva2016reduccao}, os autores utilizaram as técnicas
de extração de características do método \glsxtrshort{pca} para aplicação em
imagens com faces, ficando conhecido como \textit{EigenFaces}. O objetivo desse
método é construir um espaço de dados constituído pelas imagens da face e
utilizar o \glsxtrshort{pca} para produzir um espaço de características,
denominado espaço de faces.

\textcite{braga2013sistemas} afirmam que, para obter os componentes principais,
é necessário projetar os vetores das imagens das faces no espaço gerado pelos
autovetores da matriz de covariância do conjunto de imagens e, além disso, os
autores complementam que os autovetores, denominados \textit{EigenFaces},
representam um conjunto de características que quando analisadas juntas
descrevem as variações entre as diferentes imagens de faces\footnote{Para saber
mais sobre a descrição algébrica desse algoritmo, vide
\textcite{silva2016reduccao}.}.

Na \figura{fig:eigenfaces} é possível visualizar a projeção de seis imagens no
espaço de faces.  Segundo \textcite{silva2016reduccao}, a posição de cada
projeção dentro desse espaço é determinada pelos vetores de características
extraídas de cada imagem. Dessa forma, a projeção de uma imagem de face nesse
espaço de faces é representada por um vetor de características que indica a sua
posição neste espaço, assim, as projeções, utilizando o \glsxtrshort{pca},
impulsionam a variação entre as imagens, ou seja, quanto maior for a diferença
entre as imagens mais afastadas elas são projetadas no espaço de
características.

\begin{figure}[!htb]
      \centering
          \begin{minipage}{0.6\textwidth} % Regula o tamanho da figura
                \caption{Espaço de faces utilizando EigenFaces.}
                \label{fig:eigenfaces}
                \includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/eigenfaces}
                \smallcaption{Fonte: \textcite{silva2016reduccao}. }
          \end{minipage}
\end{figure}

\subsubsection{Análise Discriminante Linear}

Análise Discriminante Linear (\glsxtrlong{lda}--\glsxtrshort{lda}) é uma
técnica matemática que visa reduzir a dimensionalidade do espaço tendo em vista
manter o máximo de informações discriminatória \cite{braga2013sistemas}.
Segundo \textcite{silva2016reduccao}, dado um conjunto de dados
multidimensionais, a aplicação da \glsxtrshort{lda} cria um conjunto de
dados de menor dimensionalidade que representa as classes dos dados originais.

A implementação disso é feita a partir do mapeamento dos objetos de alta
dimensionalidade para um espaço de características de menor dimensionalidade. O
mapeamento é feito a partir da criação de um vetor $e$ para construir um espaço de
características que busca minimizar a dispersão intraclasse e maximizar a
dispersão interclasse, ou seja, faz a aproximação de objetos de uma mesma
classe e o distanciamento de objetos de classes
diferentes\cite{silva2016reduccao}.

Em \textcite{belhumeur1997eigenfaces} foi utilizado o \glsxtrshort{lda} para
aplicação de reconhecimento de faces, esse método ficou conhecido como
\textit{Fisherfaces}. A aplicação de extração de características, em imagens de
faces, forma um espaço de dados, no qual, cada ponto corresponde a uma imagem e
cada \textit{pixel} um atributo da imagem, retratado por uma dimensão nesse espaço.
Dessa maneira, a aplicação do \glsxtrshort{lda}, gera um espaço de
características em que as distâncias entre as projeções de uma imagem de uma
pessoa é a mínima possível em relação à distância de projeções de indivíduos
diferentes. Logo, essa representação permite um meio de para classificação dos
dados pela classe \textcite{silva2016reduccao}\footnote{Para saber mais sobre a
descrição algébrica desse algoritmo, vide \textcite{silva2016reduccao}.}.

Na \figura{fig:fisherfaces} é possível visualizar a projeção das imagens das
faces de quatro pessoas no espaço de faces. A aplicação do \glsxtrshort{lda}
visa realizar a projeção de uma imagem no espaço de características, sempre
buscando minimizar a distância entre as classes iguais e maximizar a distância
de classes diferentes, assim, as imagens de faces parecidas tendem a ter suas
projeções no espaço mais próximas uma da outra, essa distância aumenta à medida
que a imagem de duas pessoas são diferentes \cite{silva2016reduccao}.

\begin{figure}[!htb]
      \centering
          \begin{minipage}{0.6\textwidth} % Regula o tamanho da figura
                \caption{Espaço de faces utilizando Fisherfaces.}
                \label{fig:fisherfaces}
                \includegraphics[width=\linewidth]{Imagens/fisherfaces.jpeg}
                \smallcaption{Fonte: \textcite{silva2016reduccao}. }
          \end{minipage}
\end{figure}

Dessa forma, a utilização da \glsxtrshort{lda} permite selecionar o subespaço
que faz a melhor distinção entre as classes, diferentemente do
\glsxtrshort{pca} que selecionam as características que melhor representam a
face. Essa diferenciação permite que o \glsxtrshort{pca} não seja muito
sensível à variação de iluminação das imagens, mas, seja sensível à variação
das diferentes identidades de pessoas. Desse modo, é recomendado a utilização
de um banco de dados que possua diversas imagens de uma pessoa, ou seja,
imagens com diferentes expressões faciais, configurações de iluminação, assim,
possibilitando uma maior acurácia na definição de classes
\cite{braga2013sistemas}.

A seguir será apresentada a última etapa do sistema de reconhecimento de faces.

\subsection{Reconhecimento}

Esta etapa consiste em analisar se as características faciais de entrada
correspondem a alguma face cadastrada no banco de dados. Isso é feito através
da projeção da imagem de entrada no espaço de faces (originado pelas faces
cadastradas no banco de dados) e utilizam-se métodos de classificação para
concluir a análise\cite{braga2013sistemas}.

Existem diversos métodos de classificação, os mais utilizados são: métricas de
similaridade ou classificadores baseados em \glsxtrshort{k-NN} e
\glsxtrshort{svm}, descritos a seguir.

A métrica de similaridade é uma medida que indica o quão similar são dois
objetos através do cálculo da distância entre eles em um determinado espaço.
Dessa forma, a sua utilização permite calcular a distância entre a projeção da
imagem de entrada e as demais projeções. As métricas mais comuns no uso de
reconhecimento de face são as distâncias: euclidiana, do cosseno,
de Mahanalobis e de Manhattan \cite{silva2016reduccao}.

Segundo \textcite{silva2016reduccao}, a distância euclidiana é a mais utilizada
em relação às demais, ela indica a similaridade entre dois objetos calculando a
distância reta entre dois pontos, $p$ e $q$. Dessa forma, dados os pontos $p$ e
$q$, a distância euclidiana é dada pela \equacao{eq:euclidiana}.

\begin{equation}
    \label{eq:euclidiana}
    D(p,q)=\sqrt{\sum_{i=1}^n(p_i - q_i)^2}
\end{equation}

A distância de cosseno, é calculada a partir do cosseno do ângulo formado pelos
pontos $p$ e $q$, para esses pontos a distância de cosseno é dada pela
\equacao{eq:cosseno}.

\begin{equation}
    \label{eq:cosseno}
   D(p,q) = \frac{\sum_{i=1}^n(p_i-q_i)}{\sqrt{\sum_{i=1}^n(p_i)^2}\sqrt{\sum_{i=1}^n(q_i)^2}}
\end{equation}

Já a distância de Mahanalobis, é dita como uma distância de euclidiana
normalizada, para os pontos $p$ e $q$, essa distância é dada pela
\equacao{eq:Mahanalobis}. O valor de $\sigma_i$ representa o desvio padrão da
amostra.

\begin{equation}
    \label{eq:Mahanalobis}
   D(p,q) = \sqrt{\sum_{i=1}^n\frac{(p_i-q_i)}{\sigma_i^2}}
\end{equation}

Por outro lado, a distância de Manhattan é dada pelo do cálculo da diferença
absoluta entre as localizações dos objetos. Assim, para os pontos $p$ e $q$,
essa distância é dada pela \equacao{eq:Manhattan}.

\begin{equation}
    \label{eq:Manhattan}
    D(p,q) = \sum_{i=1}^n \left| p_i-q_i \right|
\end{equation}

Além das métricas de similaridade descritas anteriormente, pode se utilizar
alguns classificadores baseados em \glsxtrshort{svm} ou
\glsxtrshort{k-NN}, por exemplo. A Máquina de Vetor de Suporte
(\glsxtrlong{svm}--\glsxtrshort{svm}) é um algoritmo de aprendizado
supervisionado que faz o mapeamento dos dados de entrada para um hiperplano de
características, onde os dados são classificados de forma linear
\cite{silva2016reduccao}.

Já o algoritmo k-Vizinhos Mais Próximos
(\glsxtrlong{k-NN}--\glsxtrshort{k-NN}), apresenta o seu funcionamento baseado
na hipótese de que dados semelhantes tendem a serem agrupados nas mesmas
regiões no espaço de entrada à medida que dados distintos tendem a se
concentrar em regiões distintas. A representação de um objeto é dada por um
ponto no espaço definido pelos valores de seus atributos, com isso, o cálculo
da similaridade entre dois objetos é realizada pela métrica que calcula a
distância entre os dois pontos. Assim, esse algoritmo faz a classificação de um
novo objeto considerando os $k$ exemplos do conjunto de treinamento mais
próximos\cite{silva2016reduccao}.
